力場又作怪？日間8號波 過去十年越掛越少

18年來首個6月上旬的8號波，在昨午接近放工時間才發出，並在夜間維持。不少網民近年諷刺香港彷有「李氏力場」抵擋8號風球，令8號波很少在日間或上班時間生效。到底日間少8號波，是錯覺，還是有數據支持？《蘋果》與民間氣象網站，早前一同翻查天文台歷年掛波紀錄，發現過去10年，日間的8號波顯著偏少，反而集中在夜間生效。天文台則指，過去的科技水平及預報技術與現今不同，不同年代的風球生效時間，或難以直接比較。

《蘋果》與民間氣象網站「香港天氣資訊中心」早前整理天文台自1955至2014年的掛波紀錄，發現上世紀日間掛8號的比率，平均有50%多，雖較夜間輕微偏高，惟變化不大，但過去十年，此比率大跌至36%；相反夜間掛8號的比率則升至64%（表1、表2）。

天文台科學主任蔡振榮當時回覆《蘋果》查詢時指，一般而言在一日內，上班時段較非上班時段為短，故平均來說，熱帶氣旋警告在非上班時段出現的機會較高，亦不足為奇。

翻查資料，以往有不少8號波均遇上周六日假期，即使日間掛波，亦不算有打風假，若連同此因素計，過去40年「無風假放」的8號波，數目變化不大，每十年就有5個；反而可「放全日風假」的8號波，數字由低位回升，過去十年有3個；有趣的是，令打工仔「遲返或早放工」的8號波，過去40年愈來愈多，最近十年內增至5個（表3）。

近年天文台亦有研究顯示，進入本港500和300公里的風暴數目，在過去50多年呈長期下降趨勢，但天文台指跌勢不足5%，統計學上不算是顯著變化（表4、表5）。

蔡振榮又指，天文台過去的科技水平及預報技術皆有不同，因此不同年代的熱帶氣旋警告信號生效時間，或難以直接比較，強調天文台主要考慮公眾安全，和熱帶氣旋的路徑、強度及本港的風力變化等客觀科學數據，才發出熱帶氣旋警告。

記者 李鈺廷

力乜場
幾大風都唔會掛

強調天文台主要考慮公眾安全，和熱帶氣旋的路徑、強度及本港的風力變化等客觀科學數據，才發出熱帶氣旋警告。

完全睇唔出囉

唔講咁多,屌左你老母先

港豬唔係公眾，係資源

冇錯啦，大老闆咁係佢哋嘅服務對象